\documentclass[10pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\usepackage[landscape,margin=1cm]{geometry}
\usepackage[english]{babel}

\input{cheatsheet-template/template.tex}

\def\TP{\mathrm{TP}}
\def\TN{\mathrm{TN}}
\def\FP{\mathrm{FP}}
\def\FN{\mathrm{FN}}
\def\P{\mathrm{P}}

\begin{document}
  \newcommand{\Abs}[1]{\left| #1 \right|}

  \begin{TinyText}
    \begin{multicols}{4}
      \section{DW}
      \begin{textbox}{Group By}
        \begin{description}
          \item[GROUP BY ROLLUP (X, Y)] (null, null) + (X, Y) + (X, null)
          \item[GROUP BY CUBE (X, Y)] (null, null) + (X, Y) + (X, null) + (null, Y)
          \item[GROUP BY GROUPING SETS ((X, Y))] (X, Y)
          \item[GROUP BY GROUPING SETS (X, Y)] (X, null) + (null, Y)
          \item[GROUP BY GROUPING SETS ((X, Y), X, ())] GROUP BY ROLLUP (X, Y)
          \item[GROUP BY GROUPING SETS ((X, Y), X, Y ())] GROUP BY CUBE (X, Y)
        \end{description}
      \end{textbox}

      \begin{textbox}{Aggregate Functions}
        \begin{minted}{sql}
COUNT(*) OVER (PARTITION BY abtnr ORDER BY salaer
  RANGE BETWEEN 500 PRECEDING AND 500 FOLLOWING) anz_sal
SUM(SUM(quantity)) OVER (PARTITION BY year ORDER BY year, month
  ROWS UNBOUNDED PRECEDING) AS all_preceding_months_in_year
COUNT(*) OVER (PARTITION BY abtnr ORDER BY salaer
  ROWS UNBOUNDED PRECEDING) all_preceding
ROUND(AVG(sum(s.TotPreis)) OVER (
  ORDER BY t.MonatsName rows between 2 preceding and current row
), 0) AS moving_average
LAG(sum(s.TotPreis),3) OVER (ORDER BY t.MonatsName)
  AS three_months_ago
        \end{minted}
      \end{textbox}

      \begin{textbox}{ETL / ELT}
        \begin{description}
          \item[Extract Transfer Load] Aufarbeitung erfolgt in einer Skriptsprache (Kettle: JavaScript) oder einer Programmiersprache (Kettle/Talend: Java)
          \item[Extract Load Transfer] Aufarbeitung erfolgt in der DB von der Staging-DB aus mittels SQL
        \end{description}
      \end{textbox}

      \section{ML}

      \begin{textbox}{ROC}
        X-Achse: $P(\mathrm{FP})$; Y-Achse: $P(\mathrm{TP})$; Diagonale: weist auf Zufallsprozess hin
      \end{textbox}

      \subsection{Classification}

      \begin{textbox}{Measures}
        \begin{description}
          \item[Sensitivity (Recall, TP-Rate)]
            Wieviel \% von den effektiv positiven haben wir richtig?
          \item[Specificity]
            Wieviel \% von den effektiv negativen haben wir richtig?
          \item[Precision]
            Wieviel \% von unseren positiven sind korrekt?
          \item[Negative Predictive]
            Wieviel \% von unseren negativen sind korrekt?
          \item[Accuracy]
            Wieviel \% sind korrekt?
        \end{description}
      \end{textbox}

      \setlength\tabcolsep{0pt}

      \begin{textbox}{Konfusionsmatrix}
        \begin{tabularx}{\linewidth}{ccCCCC}
          & & \multicolumn{2}{c}{\textbf{Tatsächliche Klasse}} & & \\
          & & \textbf{Y} & \textbf{N} & \textbf{Sum} & \\
          \parbox[t]{2mm}{\multirow{2}{*}{\rotatebox[origin=c]{90}{\textbf{Vorherges.}}}} & \textbf{Y} & $\TP$ & $\FP$ & $\TP + \FP$ & \textbf{Precision} $\frac{\TP}{\TP + \FP}$ \\
          & \textbf{N} & $\FN$ & $\TN$ & $\FN + \TN$ & \textbf{Neg. Predictive} $\frac{\TN}{\TN + \FN}$ \\
          & \textbf{Sum} & $\TP + \FN$ & $\FN + \TN$ & Total & \\
          & & \textbf{Sensitivity} $\frac{\TP}{\TP + \FN}$ & \textbf{Specificity} $\frac{\TN}{\TN + \FP}$ & & \textbf{Accuracy} $\frac{\TP + \TN}{\mathrm{Total}}$ \\
        \end{tabularx}
      \end{textbox}

      \begin{textbox}{Naive Bayes}
        Einfach, bewährt; Jedoch führen Abhängigkeiten zwischen Attributen zu ungenauigkeit
        \begin{equation}
          \P(B|A) = \frac{\P(A|B)\P(B)}{\P(A)}
        \end{equation}
        \begin{equation}
          \P(X_i = x_i|A) = \frac{\mathrm{Anz}(X_i = x_i)}{\mathrm{Anz}(A)}
        \end{equation}
        \begin{equation}
          \P(T|A) = \P(T_1|A) * \P(T_2|A) * \ldots * \P(T_n|A)
        \end{equation}
        \begin{equation}
          p(A|T) = \P(T|A) * \P(A)
        \end{equation}
        \begin{equation}
          \P(A|T) = \frac{p(A|T)}{p(A|T) + p(B|T)} = 1 - \P(B|T)
        \end{equation}
      \end{textbox}

      \begin{textbox}{Laplace Smoothing}
        Damit jeder Wert möglich wäre immer + $k$ und $k$ mal die Anz.\ möglicher Werte hinzufügen.
        Meistens: $k = 1$
        \begin{equation}
          \P_{Lap,k}(X_i = x_i|A) = \frac{\mathrm{Anz}(X_i = x_i) + k}{\mathrm{Anz}(A) + k\Abs{X_i}}
        \end{equation}
      \end{textbox}

      \begin{textbox}{Information Gain}
        \begin{multicols}{2}
          \begin{description}
            \item[Entropy] $H(X)$ Durchschnittlicher Informationsgehalt
            \item[Erwartungswert] $E[X]$
            \item[Information Gain] $I(Y,X)$
            \item[Split Information] $SI(Y,X)$
            \item[Gain Ratio] $GR(Y,X)$
          \end{description}
        \end{multicols}

        \begin{equation}
          H(X) = E[I] = \sum_i p_i I_i = - \sum_i p_i \log_2(p_i)
        \end{equation}

        \begin{align}
          H(Y|X) & = E[H(Y|x \in X)] = \sum_{x \in X} p(x) H(x) \\
          & = - \sum_{x \in X} \sum_{y \in Y} p(x) p(y|x) \log_2(p(y|x))
        \end{align}

        \begin{equation}
          I(Y, X) = H(Y) - H(Y|X) = I(PlayGolf, Humidity)
        \end{equation}

        \begin{equation}
          SI(Y, X) = - \sum_m \frac{\Abs{T_i}}{\Abs{T}} \log_2 \frac{\Abs{T_i}}{\Abs{T}}
        \end{equation}

        \begin{equation}
          GR(Y, X) = \frac{I(Y,X)}{SI(Y,X)}
        \end{equation}
      \end{textbox}

      \begin{textbox}{Kontingenztabelle / Distanz}
        \begin{tabularx}{\linewidth}{ccCCC}
          & & \multicolumn{2}{c}{$\mathbf{x_i}$} & \\
          & & \textbf{Y} & \textbf{N} & \textbf{Sum} \\
          \multirow{2}{*}{$\mathbf{x_j}$} & \textbf{Y} & $a$ & $b$ & $a + b$ \\
          & \textbf{N} & $c$ & $d$ & $c + d$ \\
          & \textbf{Sum} & $a + c$ & $b + d$ & Total \\
        \end{tabularx}

        \begin{description}
          \item[Distanz (gleichgewichtig)] $d(x_i, x_j) = \frac{b+c}{a+b+c+d}$
          \item[Jaccard-Abstand (nicht gleichgewichtig)] $d(x_i, x_j) = \frac{b+c}{a+b+c}$
          \item[Hamming-/Nominal-Distanz] $D_H = \sum^k_{i=1} \Abs{x_i - y_i} =
              \begin{cases}
                0, & \text{if } x = y \\
                1, & \text{otherwise}
              \end{cases}
            $
        \end{description}
      \end{textbox}
      \begin{textbox}{Minkowski-/Lr-Distanz}
        \begin{equation}
          d_{i,j} = {\left(\sum_{a \in A} \Abs{x_{ia} - x_{ja}}^r\right)}^{\frac{1}{r}}
        \end{equation}

        \begin{equation}
          \textrm{Manhatten-/City-Block-Distanz} = \sum_{a \in A} \Abs{x_{ia} - x_{ja}}
        \end{equation}

        \begin{equation}
          \textrm{Euklidische Distanz} = {\left(\sum_{a \in A} \Abs{x_{ia} - x_{ja}}^2\right)}^{\frac{1}{2}}
        \end{equation}
      \end{textbox}

      \begin{textbox}{Distanzmatrix}
        \begin{tabularx}{\linewidth}{CCCC}
          & $\mathbf{x_1}$ & $\mathbf{x_2}$ & $\mathbf{x_3}$ \\
          $\mathbf{x_1}$ & $0$ & $d_{1,2}$ & $d_{1,3}$ \\
          $\mathbf{x_2}$ & $d_{2,1}$ & $0$ & $d_{2,3}$ \\
          $\mathbf{x_3}$ & $d_{3,1}$ & $d_{3,2}$ & $0$ \\
        \end{tabularx}
      \end{textbox}

      \begin{textbox}{Weiteres}
        \begin{description}
          \item[Bagging] Average on multiple Models
          \item[Random Forest] Mehrfaches, zufälliges Aufteilen der TrainingsSets. Mittelwert der unterschiedlichen Models.
          \item[Stacking] Mehrere Base-Learners mit unterschiedlichen Algorithmen sind Inputs für den Meta-Learner
          \item[Boosting] Mehrere Models. Falsch klassifizierte Traininsdaten werden stärker gewichtet als richtige. Bestes Model wird genommen. Funktioniert nur bei Naive Bayes und Trees.
          \item[Dendrogram] Decision Trees im Clustering
        \end{description}
      \end{textbox}

      \subsection{Regression}

      \begin{textbox}{Lineare Regression}
        \begin{equation}
          \hat{y} = b_0 + b_1 x_1
        \end{equation}

        \begin{equation}
          b_1 = \mathrm{Cor}(x, y) \frac{s(y)}{s(x)}
        \end{equation}

        \begin{equation}
          b_0 = y_{mean} - b_1 x_{mean}
        \end{equation}

        \begin{equation}
          e = y - \hat{y}
        \end{equation}

        \begin{equation}
          \sum e^2 = \frac{1}{n} \sum {\left(y_i - \hat{y_i}\right)}^2 = \mathrm{MSE}
        \end{equation}
      \end{textbox}

      \subsection{Assoziationsanalyse}

      \begin{textbox}{Support und Confidence}
        \begin{equation}
          \mathrm{Support}(X) = \frac{\mathrm{Anz.} X}{\mathrm{Total}}
        \end{equation}

        \begin{equation}
          \mathrm{Support}(X \cup Y) = \mathrm{Support}([X, Y])
        \end{equation}

        \begin{equation}
          \mathrm{Confidence}(x \rightarrow Y) = \frac{\mathrm{Support}(X \cup Y)}{\mathrm{Support}(X)}
        \end{equation}
      \end{textbox}

      \begin{textbox}{Lift}
        \begin{equation}
          \mathrm{Lift}(x \rightarrow Y) = \frac{\mathrm{Support}(X \cup Y)}{\mathrm{Support}(X)\mathrm{Support}(Y)}
        \end{equation}

        \begin{description}
          \item[$\mathrm{Lift} = 1$] keine Beziehung zwischen premise und conclusion
          \item[$\mathrm{Lift} < 1$] Wahrscheinlichkeit für conclusion steigt, falls premise gilt
          \item[$\mathrm{Lift} < 1$] Wahrscheinlichkeit für conclusion sinkt, falls premise gilt
        \end{description}
      \end{textbox}

      \begin{textbox}{A-Priori}
        \begin{tabularx}{\linewidth}{LL}
          \toprule
          FI-Kandidat & Anzahl \\
          \midrule
          \{Drucker\} & 4 \\
          \{Papier\} & 3 \\
          \{PC\} & 4 \\
          \midrule
          \{Drucker, Papier\} & 3 \\
          \{Drucker, PC\} & 3 \\
          \{Papier, PC\} & 2 \\
          \bottomrule
        \end{tabularx}
      \end{textbox}

      \section{Text Mining}

      \begin{textbox}{Angular / Cosine Distance}
        \begin{equation}
          \cos(A, B) = \frac{A \bullet B}{\Abs{A} \Abs{B}}
        \end{equation}

        \begin{equation}
          \cos(A, B) \mathrm{norm.} = A \bullet B = a_1 b_1 + a_2 b_2 + \cdots + a_n b_n
        \end{equation}
      \end{textbox}

      \begin{textbox}{N-Gram Models}
        \begin{equation}
          \textrm{Unigram} \Rightarrow P(w_i)
        \end{equation}

        \begin{equation}
          \textrm{Bigram} \Rightarrow P(w_i|w_{i-1})
        \end{equation}

        \begin{equation}
          \textrm{Trigram} \Rightarrow P(w_i|w_{i-2}, w_{i-1})
        \end{equation}

        \begin{equation}
          P(w_i|w_{i-n+1} \ldots w_{i-1}) = \frac{c(w_{i-n+1} \ldots w_i)}{c(w_{i-n+1} \ldots w_{i-1})}
        \end{equation}

        \begin{equation}
          P(``lucerne``|``in``) = \frac{c(``in\ lucerne``)}{c(``in``)} = \frac{1}{2} = 0.5
        \end{equation}

        Prediciton of next word for $n=2$:

        \begin{equation}
          \Pr(W) = \prod_i \Pr(w_i|w_{i-1})
        \end{equation}
      \end{textbox}

      \begin{textbox}{Assign Term Weights}
        \begin{description}
          \item[Term Frequency (TF)] $tf_{t,d} = \frac{n_{t,d}}{n_d}$ Number of $t$ in $d$ divided by the number of terms in $d$
          \item[Document Frequency (DF)] $df_{t}$ Number of documents that contain $t$
          \item[Inverse Document Frequency (IDF)] $idf_t = \log \frac{N}{df_t}$ rare terms get better weights
          \item[TF-IDF] $tf_{t,d} idf_t = \frac{n_{t,d}}{n_d} \log{N}{df_t}$ find important words that can provide document context; hightest when t occurs many times in a small number of documents; lowest when the term occurs in virtually all documents
        \end{description}
      \end{textbox}

      \begin{textbox}{Term-Document-Matrix}
        \begin{tabularx}{\linewidth}{LLLLL}
          & two & tea & me & you \\
          doc1 & 2 & 2 & 0 & 0 \\
          doc2 & 0 & 2 & 1 & 1 \\
          doc3 & 0 & 0 & 2 & 2 \\
        \end{tabularx}

        Wasteful; Remove words like stop words, include words, synonyms homonyms, stemming etc.
      \end{textbox}

      \begin{textbox}{Zipf's Law}
        Frequence $f$ of occurrence of words is inversely proportional to the rank $r$ in this frequency of occurence

        \begin{equation}
          C \cong \frac{N}{10}
        \end{equation}

        \begin{equation}
          f = \frac{C}{r} \cong \frac{N}{10r}
        \end{equation}

        \begin{itemize}
          \item a few elements occur very frequently
          \item a medium number of elements have medium frequency
          \item many elements occur very infrequently
        \end{itemize}
      \end{textbox}
    \end{multicols}
  \end{TinyText}
\end{document}
